
# Einrichten Ihres eLabFTW-ELN

eLabFTW ermöglicht es Ihnen, einen Großteil Ihrer laborbezogenen Arbeit digital zu modellieren. Es wird besonders nützlich, wenn Sie Vorlagen für die verschiedenen Ressourcen und Experimente einrichten.

Ein guter erster Schritt besteht darin, [**Ressourcen**](https://doc.elabftw.net/user-guide.html#resources) einzurichten. Sie können in farblich codierte Kategorien sortiert werden. Ein gutes Beispiel für eine Ressource wäre ein Gerät wie ein Mikroskop, das auch als [buchbar](https://doc.elabftw.net/user-guide.html#booking-resources) bezeichnet werden könnte. Sie können Bilder, Bedienungsanleitungen usw. einbeziehen, wenn Sie diese einrichten. Es ist ratsam, einige allgemeine Vorlagen für jede Kategorie von Ressourcen einzurichten, damit Personen, die Informationen hinzufügen, wissen, was sie beim Hinzufügen einer Ressource einschließen sollen. Nur Team-Admins können die [Kategorien einrichten](https://doc.elabftw.net/admin-guide.html#categories-tab), während jeder Ressourcen erstellen kann. Sobald erstellt, können diese Ressourcen gebucht oder mit Experimenten oder untereinander verlinkt werden. Wenn Sie Geräte im echten Leben mit anderen Teams teilen, kann dies auch eine gute Option im ELN sein. Sie können Ressourcen für andere sichtbar und bearbeitbar machen.

Als nächstes sollten Sie damit beginnen, [Vorlagen](https://doc.elabftw.net/user-guide.html#templates) für Experimente zu erstellen. Besonders bei der Darstellung von Messungen ist es gut, Standardvorlagen einzurichten und sich als Gruppe auf zugehörige Metadaten zu einigen. Vorlagen können auch kopiert und erweitert werden. Je mehr Sie die erfassten Informationen vereinheitlichen können, desto interoperabler und übertragbarer wird Ihre Forschung, was einen Mehrwert für die Gruppe als Ganzes bedeutet.

Sobald Sie sich mit den Grundlagen vertraut gemacht haben, sollten Sie mit dem Testen beginnen. Dies könnte zunächst eine kleinere Benutzergruppe umfassen. Richten Sie regelmäßige Überprüfungstreffen ein, um Aktualisierungen und Änderungen vorzunehmen. Sobald Sie bereit sind, das System für alle auszurollen, sollte diese Gruppe Einführungs- und Schulungssitzungen durchführen.

Denken Sie daran: Das System ist flexibel und wird ständig aktualisiert. Wenn Ihnen Funktionen fehlen, setzen Sie sich mit dem zentralen ELN@RWTH-Team über den [IT-ServiceDesk](mailto:servicedesk@itc.rwth-aachen.de) in Verbindung.